# Типовое использование

## Введение

Цель этого урока - узнать о типовых архитектурных паттернах использования RabbitMQ и научиться настраивать их на практике. В частности, опишу как настраиваются pipeline обработки и реализацию очереди повторных попыток (в том числе, через механизм dead letter exchange)

Также с этого урока у нас появятся настоящие publishers и consumers. 

## Pipeline

Базовый элемент архитектуры - когда нужна последовательная обработка различными сервисами. 

Например, первым этапом нам надо проверить авторизацию, затем произвести дедупликацию и уже после этих этапов произвести запись данных сообщения в базу данных.

За счет использования очередей в пайпла хорошо видны так называемые bottleneck’и - узкие места пайплайна в очередях перед которыми скапливаются сообщения на обработку. Также есть понятный механизм расшивания - увеличением количества консьюмеров (конечно же это не серебряная пуля - тк проблемы могут быть у другого сервиса типа БД)

Также подобный подход удобен возможностью удобного траблшутинга - можно на любом этапе добавить дублирующую очередь и получать копии сообщений туда - как для разбора так и для отправки на непродовые окружения.

![Pipeline 0.png](images/Pipeline_0.png)

Вот типовой пример pipeline обработки. Publisher отправляем сообщения и потом оно передается от worker к worker по мере обработки.

Например, worker  1 - проверяет авторизацию, 2 - дедупликатор, 3 - пишет в бд.

С очередями картинка выглядит чуть посложнее, но суть таже:

![Pipeline.png](images/Pipeline.png)

> Здесь и далее я не рисую exchanges перед очередями, но надо понимать, что они везде есть. Опускаю их только для упрощения схемы, если это возможно.
> 

Важно понимать, что worker 1 и worker 2 на данной схеме являются одновременно и consumer и publisher.

А что произойдёт, если worker 2 перестанет справляться с дедупликацией сообщений? Например, код проверки написан не оптимально и скорость проверки занимает даже немного, но больше времени, чем частота прихода новых сообщений.

![Pipeline 2.png](images/Pipeline_2.png)

Тогда очередь сообщений перед worker 2 начнет расти. О чем нам, конечно же,  должно прийти уведомление от системы мониторинга.

Если есть возможность горизонтального масштабирования - мы просто запускаем еще один интсанс worker 2

![Pipeline 3.png](images/Pipeline_3.png)

И они вдвоём могут ускорить обработку сообщений. Понятное дело, что так не всегда получится ускорить обработку - например, если эти воркеры упираются в скорость используемой ими бд - надо расшивать её или оптимизировать их код, но по крайней мере узкое горлышко обработки вы будете видеть сразу.

## Очередь повторных попыток

Один из базовых элементов архитектуры приложения. Используется когда есть вероятность не успешной обработки сообщения (как в целом “временные трудности”, так и временные проблемы с обработкой конкретного сообщения)

Работает только если нет необходимости в строгой последовательности обработки - тк подразумевает возможность временного пропуска сообщения.

Есть два основных алгоритма реализации очереди повторных попыток

- ack+publish - когда consumer сам подтверждает сообщение из основной очереди и паблишит в очередь повторных попыток
- reject+dlx - через механизм dead letter exchange

### Dead Letter eXchange

Далее надо немного углубиться в механизм DLX - Dead Letter eXchange

- Это свойство очереди - как явное, так и назначенное через Policy.
- Указывает RabbitMQ куда необходимо отправлять сообщение при наступлении одного из событий:
    - x-mesage-ttl - превышение времени жизни
    - x-max-length - превышение длины очереди
    - reject - явный реджект сообщений со стороны консьюмера
- Для одной очереди можно указать только один DLX,  что несколько снижает гибкость
- Также можно указать dead-letter-routing-key (а что важно - можно и не указывать, тогда сохраняется текущий для каждого сообщения)

### Пример ack+publish

![Retry 1.png](images/Retry_1.png)

Например, у нас есть обработка сообщений использующая некий внешний сервис, вне нашей зоны отвественности. И пусть к примеру сообщение “2” в данный момент не может быть им успешно обработано.

Сообщения помещаются в очередь:

![Retry 2.png](images/Retry_2.png)

Worker берет 1 сообщение в обработку:

![Retry 3.png](images/Retry_3.png)

После успешной обработки 1го сообщения доходит дело до второго, проблемного. Происходит ошибка его обработки:

![Retry 4.png](images/Retry_4.png)

Например, если мы сделаем nack этому сообщению - оно вернется в очередь на тоже самое место:

![Retry 5.png](images/Retry_5.png)

И оно незамедлительно будет закинуто в воркер:

![Retry 6.png](images/Retry_6.png)

Где его почти наверняка снова ждёт неуспешная обработка. И вот пока одно сообщение будет бегать туда сюда - оно как тромб забьёт голову очереди и все сообщения, которые могли бы быть обработаны - будут висеть в очереди и ждать своего часа:

![Retry 7.png](images/Retry_7.png)

Вот как раз для таких случаев и пригождается паттерн очереди повторных попыток. Суть в том что мы создаем дополнительную очередь “retry queue” - куда складируем неуспешно обработанные сообщения:

![Retry 8.png](images/Retry_8.png)

И в случае ошибки обработки worker должен сделать ACK из основной очереди и publish в новую очередь:

![Retry 9.png](images/Retry_9.png)

В результате для нашего примера 1 и 3 сообщения будут успешно обработаны а 2 - останется в выделенной очереди ожидать своего часа:

![Retry 10.png](images/Retry_10.png)

Это как раз подход ack+publish - наиболее часто используемый в IT-системах в основном, потому что разработчики не знают о некоторых возможностях RabitMQ. Я же рекомендую использовать второй метод, который использует reject+DLX. 

### Пример reject+dlx

Всё аналогично, но для очереди мы декларируем DLX = Fail, который ведет в ту самую очередь повторных попыток:

![Retry 11.png](images/Retry_11.png)

И при неуспешной обработке мы делаем reject(false) вместо ack и publish:

![Retry 12.png](images/Retry_12.png)

Принцип тот же, но работает проще - меньше кода, меньше возможных проблем. Результат ожидаемо аналогичный:

![Retry 13.png](images/Retry_13.png)

Но ведь нам нужно совершать повторные попытки обработки? А не просто складывать сообщения в отстойник. Для этого мы используем тот же самый механизм DLX + механизм TTL:

![Retry 14.png](images/Retry_14.png)

В результате сообщение 2 будет каждую минуту возвращаться в основную очередь, будет происходить попытка его обработки и так далее пока сообщение наконец не будет успешно обработано. Всё просто и без лишнего кода.

> Для очередей без consumer, где возможно хранение сообщений - рекомендую также добавлять признак lazy-queue чтобы RabbitMQ старался не держать эти сообщения в оперативке.
> 

Также, хочу обратить, ваше внимание на нейминг очередей. Очень важно сразу договориться, чтобы не разводить бардака на проекте. Названия очередей должны быть поняты всем на проекте, а всякие специализированные очереди (типа очередей с ттл и dlx или очередей-отстойников для сбойных сообщений/дублей) лучше называть с какими-либо суффиксами (например .dlx и .fail соответсвенно)

Крайне желательно, чтобы начало названия очереди совпадало с названием workload’а/контейнера - чтобы поиском можно было легко и просто найти worker, отвечающий за обработку этой очереди.

## Практика

Для дальнейшей работы нам понадобятся генератор сообщений и эмулятор консьюмера. Я их предварительно подготовил и разместил в этом же репозитории в папках generator и consumer

### Генератор сообщений

Код и докерфайлы для сборки лежат прямо в репозитории с этой документацией в папке **/generator**

Всё, что делает - создаёт поток сообщений в RabbitMQ с задержкой SLEEP, задаваемой через переменные окружения.

Остальные переменные окружения со значениями по умолчанию и описание работы можно посмотреть в файле **README.MD** в репозитории

### Эмулятор consumer

Код и докерфайлы для сборки лежат прямо в репозитории с этой документацией в папке **/consumer** - тут можно посмотреть код consumer и устройство автоматической сборки

Переменные окружения со значениями по умолчанию и описание работы можно посмотреть в файле **README.MD** в репозитории

Консьюмится на указанную очередь, однопоточно получает сообщения и выводит их в stdout. В случае указания переменной окружения FAIL = true - на половину сообщений делает reject(false) вместо ACK (полезно для проверки работы очереди повторных попыток)

Время обработки каждого сообщения также указывается в миллисекундах через переменную окружения SLEEP

## Registry
Здесь и далее я подразумеваю что вы собрали консьюмер и генератор и запушили в свой реджистри с именем **$REGISTRY**

Соответвенно они должны быть доступны по путям:

**REGISTRY/rabbitmq/consumer:main** и **REGISTRY/rabbitmq/generator:main**

Если у вас нет возможности использовать реджистри - можно настроить сборку прямо в папке окружения скопировав код и использовав примерно такой **docker-compose.yml**:

```yaml
version: "2"
services:
  gen:
    build:
      context: ./generator
    environment:
      ...

  consumer:
    build:
      context: ./consumer
    restart: always
    environment:
      ...
```

## Настраиваем pipeline publisher-consumer

Все как обычно, с docker-compose.yml из предыдущих уроков:

```yaml
version: "2"
services:
  rabbitmq:
    image: rabbitmq:3.10.7-management
    hostname: rabbitmq
    restart: always
    environment:
      RABBITMQ_DEFAULT_USER: rmuser
      RABBITMQ_DEFAULT_PASS: rmpassword
      RABBITMQ_SERVER_ADDITIONAL_ERL_ARGS: -rabbit disk_free_limit 2147483648
    volumes:
      - ./rabbitmq:/var/lib/rabbitmq
    ports: ["15672:15672"]
```

Удаляем старый стейт(если он есть) и стартуем чистый rabbitmq, проверяем что всё работает

```bash
docker-compose down
rm -rf ./rabbitmq
docker-compose up -d
```

Декларировать queue, exchange  и bindings мы не будем - пусть этим занимается consumer. Для этого добавим в docker-compose.yml этот контейнер:

```yaml
  consumer:
    image: $REGISTRY/rabbitmq/consumer:main
    restart: always
    environment:
      FROM_USERNAME: "rmuser"
      FROM_PASSWORD: "rmpassword"
      FROM_HOSTNAME: "rabbitmq"
      FROM_PORT: "5672"
      FAIL: "false"
      SLEEP: "100"
      FROM_QUEUE: "inbox"
      FROM_EXCHANGE: "in"
      FROM_ROUTINGKEY: "gen"
      FROM_PASSIVE: "false"
      PREFETCH: "1"
```

Если заглянуть в код или README репозитория consumer можно обратить внимание, что поля:

- FROM_USERNAME
- FROM_PASSWORD
- FROM_HOSTNAME
- FROM_PORT

имеют значения по умолчанию подходящие для нашего стенда - мы не будем в дальнейшем их указывать в docker-compose.yml. они могут вам пригодится, если вы захотите их подключить к каким-то другим rabbit с другими реквизитами доступа.

Также хочу обратить ваше внимание на переменные окружения:

**FROM_PASSIVE: "false"**

Если passive=false - consumer задекларирует отсутствующие сущности самостоятельно. То, что нам нужно в данном случае.

Если true - только проверит наличие необходимых сущностей и, в случае отсутствия, сообщит об ошибке и прекратит работу

**FROM_QUEUE: "inbox"**

Очередь, на которую произойдет консьюминг. Обязательная переменная
**FROM_EXCHANGE: "in"
FROM_ROUTINGKEY: "gen"**
Exchange и Routing Key - нужны для декларирования, если не указать - будет задекларирована только очередь. Не обязательные параметры.

В результате финальный docker-compose.yml с consumer должен получится примерно таким:

```yaml
version: "2"
services:
  consumer:
    image: $REGISTRY/rabbitmq/consumer:main
    restart: always
    environment:
      FAIL: "false"
      SLEEP: "100"
      FROM_QUEUE: "inbox"
      FROM_EXCHANGE: "in"
      FROM_ROUTINGKEY: "gen"
      FROM_PASSIVE: "false"
      PREFETCH: "1"

  rabbitmq:
    image: rabbitmq:3.10.7-management
    hostname: rabbitmq
    restart: always
    environment:
      RABBITMQ_DEFAULT_USER: rmuser
      RABBITMQ_DEFAULT_PASS: rmpassword
      RABBITMQ_SERVER_ADDITIONAL_ERL_ARGS: -rabbit disk_free_limit 2147483648
    volumes:
      - ./rabbitmq:/var/lib/rabbitmq
    ports: ["15672:15672"]
```

Запускаем consumer:

```bash
docker-compose up -d consumer
```

В результате в веб-интерфейсе rabbit мы должны увидеть, что у нас появится очередь “inbox”, exchange - “in” и  между ними с routing key - “gen”

> exchange типа direct - захардкожен в данном случае
> 

![Untitled](images/Untitled.png)

Можно попробовать отправить сообщение в exchange и проверить, что консьюмер его обработает и выдаст на stdout в логе его payload.

![Untitled](images/Untitled%201.png)

```bash
MacBookPro:stand4 kilex$ docker-compose logs -f --no-log-prefix consumer
Attaching to stand4_consumer_1
2022/10/12 06:18:50 FROM: got Connection, getting Channel
2022/10/12 06:18:50 FROM: declaring Queue (inbox)
2022/10/12 06:18:50 FROM: got Channel, declaring Exchange (in)
2022/10/12 06:18:50 FROM: binding Exchange (in) to Queue (inbox) with RoutingKey (gen)
2022/10/12 06:18:50 FROM: 0 messages in queue inbox
2022/10/12 06:18:50 Queue bound to Exchange, starting Consume (consumer tag '23646deb5057'), sleeping: 100 ms
2022/10/12 06:27:05 Message: test from web!, RoutingKey: gen
```

Ура, наш consumer работает.

Теперь давайте создадим ему нагрузку, для этого в наше окружение добавим генератор сообщений.

```yaml
gen:
    image: $REGISTRY/rabbitmq/generator:main
    environment:
      TO_EXCHANGE: "in"
      TO_ROUTINGKEY: "gen"
      TO_PASSIVE: "true"
      JOB_MODE: "false"
      SLEEP: "80"
      COUNT: "100000"
      REPORT: "100"
```

Тут хочу обратить ваше внимание на переменную окружения SLEEP - она меньше, чем в консьюмере, это значит,  что сообщения будут генерироваться быстрее, чем обрабатываться. Сделано специально, чтобы увидеть как растут очереди.

Финально наш docker-compose.yml должен получится примерно таким:

```yaml
version: "2"
services:

  consumer:
    image: $REGISTRY/rabbitmq/consumer:main
    restart: always
    environment:
      FAIL: "false"
      SLEEP: "100"
      FROM_QUEUE: "inbox"
      FROM_EXCHANGE: "in"
      FROM_ROUTINGKEY: "gen"
      FROM_PASSIVE: "false"
      PREFETCH: "1"

  gen:
    image: $REGISTRY/rabbitmq/generator:main
    environment:
      TO_EXCHANGE: "in"
      TO_ROUTINGKEY: "gen"
      TO_PASSIVE: "true"
      JOB_MODE: "false"
      SLEEP: "80"
      COUNT: "100000"
      REPORT: "100"

  rabbitmq:
    image: rabbitmq:3.10.7-management
    hostname: rabbitmq
    restart: always
    environment:
      RABBITMQ_DEFAULT_USER: rmuser
      RABBITMQ_DEFAULT_PASS: rmpassword
      RABBITMQ_SERVER_ADDITIONAL_ERL_ARGS: -rabbit disk_free_limit 2147483648
    volumes:
      - ./rabbitmq:/var/lib/rabbitmq
    ports: ["15672:15672"]
```

Запускаем генератор

```bash
docker-compose up -d gen
```

После чего открываем в веб-интерфейсе страницу нашей очереди, видим, как наваливает генератор и как не справляется consumer, как следствие очередь растёт(ожидаемо):

![Untitled](images/Untitled%202.png)

Один из вариантов расшивания такой проблемы - это ускорение работы consumer. Ну, например, мы там что-то подтюнили и он стал обрабатывать сообщение не за 100мс, а за 50.

```yaml
consumer:
    image: $REGISTRY/rabbitmq/consumer:main
    restart: always
    environment:
      FAIL: "false"
      SLEEP: "50"
      FROM_QUEUE: "inbox"
      FROM_EXCHANGE: "in"
      FROM_ROUTINGKEY: "gen"
      FROM_PASSIVE: "false"
      PREFETCH: "1"
```

Применяем, проверяем

```bash
docker-compose up -d consumer
```

Ожидаемо - очередь начала разгребаться:

![Untitled](images/Untitled%203.png)

Если же мы хотим увеличить кол-во обработчиков - можем сделать это командой: 

```bash
docker-compose scale consumer=3
```

Запустятся 3 инстанса и суммарно будут грести в три раза быстрее

![Untitled](images/Untitled%204.png)

В рабочем режиме очереди должны выглядеть как пустые, где скорость паблиша примерно равна скорости обработки:

![Untitled](images/Untitled%205.png)

По сути мы настроили частный случай pipeline обработки - на один шаг, где есть только publisher и consumer. в 90% проектов работа с rabbit выглядит именно так.

Выключим consumer и генератор, чтобы они нам пока не мешались

```bash
docker-compose stop gen consumer
```

## Очередь повторных попыток

Для реализации очереди повторных попыток нам необходимо создать дополнительную очередь. Назовём её к примеру “**inbox.retry.dlx**”.

Чтобы в очередь была маршрутизация создаём exchange с типом direct с названием, например “**fail**”

> (конечно лучше давать более полные названия, чтобы понять к какой очереди этот fail имеет отношение, но на стенде не будем париться)
> 

Добавляем binding в нашу очередь **inbox.retry.dlx** с routing key **gen** (мы не будем его менять):

![Untitled](images/Untitled%206.png)

Теперь нам нужно для очереди inbox добавить dead letter exchange ведущий в нашу очередь. Так как очередь уже существует - делаем это через policy:

![Untitled](images/Untitled%207.png)

Теперь можем проверить работу reject - создадим сообщение(через exchange, иначе routing key будет не подходящий):

![Untitled](images/Untitled%208.png)

И получим его с ackmode - reject false:

![Untitled](images/Untitled%209.png)

Сообщение должно отобразиться и исчезнуть из очереди **inbox**. Если мы всё сделали верно - сообщение должно появится в очереди **inbox.retry.dlx:**

![Untitled](images/Untitled%2010.png)

Получим его, чтобы взглянуть на его содержимое:

![Untitled](images/Untitled%2011.png)

Как мы видим, у сообщения появились заголовки, в которых отражаются все движения по dlx - откуда, когда и по какой причине. Полезно, этого не нужно реализовывать на стороне приложения.

Reject работает, теперь надо настроить автоматические повторы - возвращение сообщений из этой очереди в основную очередь для повторной обработки. Для этого создадим policy для **inbox.retry.dlx:**

![Untitled](images/Untitled%2012.png)

**message-ttl = 15000** - значит, что сообщения в этой очереди будут жить только 15 секунд, после чего будут перемещены в dead-letter-exchange “**retry”** с Routing Key  “**retry**”

создадим этот exchange **retry** и прибиндим нашу базовую очередь **inbox** c routing key **retry**. 

![Untitled](images/Untitled%2013.png)

![Untitled](images/Untitled%2014.png)

Также так как мы меняем routing key для первой повторной попытки, чтобы нормально работали дальнейшие попытки надо добавить binding с Routing Key **retry** из exchange **fail** в очередь **inbox.retry.dlx**

![Untitled](images/Untitled%2015.png)

Теперь всё должно заработать. Пробуем отправить сообщение через exchange **in** с routing key **gen**, делаем ему **reject(false)** в очереди **inbox**, наблюдаем его 15 секунд в очереди **inbox.retry.dlx**, затем видим его снова в очереди **inbox.** Посмотрим на его содержимое в результате чтобы удостовериться, что всё прошло верно:

![Untitled](images/Untitled%2016.png)

> Стоит прогнать одно и тоже сообщение несколько раз, чтобы убедится, что не только первая попытка обрабатывается успешно, но и остальные (тк у них сменится routing key)
> 

Теперь давайте воспользуемся опцией тестового consumer “FAIL”, которая будет делать reject половине сообщений.

```yaml
consumer:
    image: $REGISTRY/rabbitmq/consumer:main
    restart: always
    environment:
      FAIL: "true"
      SLEEP: "100"
      FROM_QUEUE: "inbox"
      FROM_EXCHANGE: "in"
      FROM_ROUTINGKEY: "gen"
      FROM_PASSIVE: "false"
      PREFETCH: "1"
```

применим изменения

```bash
docker-compose up -d consumer
```

Запустим генератор и заскейлим количество consumer до 3. В результате, основная очередь будет успевать разгребаться, но очередь повторных попыток подрастёт

![Untitled](images/Untitled%2017.png)

```bash
docker-compose up -d gen
docker-compose scale consumer=3
```

Подождем некоторое время, остановим генератор. Сообщения из очереди повторных попыток могут разгребаться еще несколько минут. Это корректное поведение.

![Untitled](images/Untitled%2018.png)

можем проверить по логам, что последнее время consumer обрабатывал только повторные попытки (с RoutingKey **retry**)

```bash
docker-compose logs -f --no-log-prefix consumer
```

![Untitled](images/Untitled%2019.png)